# Inverzní Funkce

Máme $f: y = x^2$  
<iframe src="https://www.desmos.com/calculator/8ky4czaqz8?embed" width="250" height="250" style="border: 1px solid #ccc" frameborder=0></iframe>

Inverzní funkce jde dělat pouze prostým funkcím.  


$D_f = \mathbb{R}$, ale **f** zde není prostá  


-> $D_f$ změnšíme na $\mathbb{R}^+_0$, zde **f** je prostá  


$f^{-1}: y=\sqrt{x}$  
<iframe src="https://www.desmos.com/calculator/qoqr5qvdyz?embed" width="300" height="300" style="border: 1px solid #ccc" frameborder=0></iframe>


$H_f = \mathbb{R}^+_0$  
$D_{f^{-1}} = \mathbb{R}^+_0$  
$H_{f^{-1}} = \mathbb{R}^+_0$

**Př.: Najděte inverzní funkce k zadaným funkcím (předpis, graf, Df, Dh)**


$f: y = 2x-1$; $D_f = \mathbb{R} = H_f$

<iframe src="https://www.desmos.com/calculator/q2taoly2zq?embed" width="250" height="250" style="border: 1px solid #ccc" frameborder=0></iframe>  

$f: y = 2x-1$, prohodíme x a y  
$f^{-1}: x = 2y-1$  
$f^{-1}: 2y = x +1$  
$f^{-1}: y = \frac{x+1} 2$  


$[1;1] [3;2]$  
<iframe src="https://www.desmos.com/calculator/sugdavvrx6?embed" width="300" height="300" style="border: 1px solid #ccc" frameborder=0></iframe>  

$g: y = -x+3$  
**g** je zde prostá  
$g^{-1}: y = -x+3$ | $-y; +x$  
$g^{-1}: x = -y+3$ | $- 3; * (-1)$  
$g^{-1}: y = -x + 3$  
$[0;3][1;2]$  
<iframe src="https://www.desmos.com/calculator/wunlcckc9m?embed" width="300" height="300" style="border: 1px solid #ccc" frameborder=0></iframe>  


$g^{-1} = g$